<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><!-- synced with XXX --><chapter id="encoding-guide"><title>Codificando con <application>MEncoder</application></title><sect1 id="menc-feat-dvd-mpeg4"><title>Haciendo un MPEG4 (&quot;DivX&quot;) de alta calidad al ripear una película en DVD</title><para>  Ripear un título de DVD en un archivo MPEG4 (DivX) de alta calidad  involucra algunas consideraciones. Más abajo encontrará un ejemplo  del proceso cuando el objetivo no es conseguir un tamaño determinado  para el archivo (sino quizá ajustar el resultado en 2GB).  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> será usado para el  video, y el audio será copiado como esté sin cambios.</para><sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-crop"><title>Recortando</title><para>  Reproduzca el DVD y ejecute el filtro de detección de recorte  (<option>-vf cropdetect</option>) en él. Esto le dará un rectángulo de  recorte para usar en la codificación. La razón para el recorte es que muchas  películas no están en las relaciones de aspecto estándar (16/9 o 4/3), o,  por cualquier razón, la imagen no se ajusta bien dentro del marco de imagen.  Además querrá recortar las bandas negras durante el ripeo. También mejora la  calidad de la imagen porque el filo de las bandas negras consume un montón  de bits. Un aspecto común es 2.35, el que se llama cinemascope. La mayoría  de las películas de blockbuster tienen esta razón de aspecto.</para></sect2><sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-quality"><title>Nivel de calidad</title><para>  A continuación debe elegir el nivel de calidad deseado. Cuando no necesite  ajustar el tamaño resultante en un CD o en lo que sea, usar una cuantización  constante, AKA calidad constante es una buena elección. De este modo cada  marco de imagen toma tantos bits como necesite para mantener el nivel de  calidad deseado, pero sin necesitar múltiples pasadas en la codificación.  Con  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>, obtendrá una calidad  constante usando  <option>-lavcopts vqscale=<replaceable>N</replaceable></option>.  <option>vqscale=3</option> debe darle un archivo por debajo de los 2GB  de tamaño, dependiendo principalmente de la duración de la película y del  ruido en el video (a más ruido, más difícil de comprimir será).</para></sect2><sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-2gb"><title>Archivos más grandes de 2GB</title><para>  Si el archivo resultante codificado con calidad constante es más grande  de 2GB, deberá crear un índice para poder luego verlos correctamente.  Puede<itemizedlist><listitem><para>  reproducir el archivo con <option>-forceidx</option> para crear un  índice sobre la marcha o bien  </para></listitem><listitem><para>  usar <option>-saveidx</option> para escribir un índice a un archivo  una sola vez y luego <option>-loadidx</option> para usarlo cuando  reproduzca el archivo.  </para></listitem></itemizedlist>  Si esto le incomoda, quizá quiera mantener el tamaño por debajo de los 2GB.</para><para>  Hay tres maneras de evitar esto. Puede intentar codificar de nuevo  usando <option>vqscale=4</option> y ver si tiene el tamaño de  archivo y la calidad de imagen aceptables. También peude usar  <link linkend="menc-feat-divx4">codificación en 2 pasadas</link>.  Como va a copiar la pista de audio como está y conoce por eso  su tasa de bits, y además sabe la duración de la película, puede  calcular la tasa de bits de video requerida para dar a la opción  <option>-lavcopts vbitrate=<replaceable>bitrate</replaceable></option>  sin usar  <link linkend="menc-feat-divx4">codificación en 3 pasadas</link>.</para><para>  La tercera y posiblemente la mejor opción puede ser rebajar ligeramente  la resolución. El rebajado suaviza ligeramente y la pérdida de detalle  es visualmente menos dañina que el ver bloques y otros artifactos  causados por la compresión MPEG. Escalar a un tamaño menor también reduce  de manera efectiva el ruido en la imagen, lo que es aún mejor, ya que  el ruido es más dificil de comprimir.</para></sect2><sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-deinterlacing"><title>Desentrelazado</title><para>  Si la película está entrelazada, puede que quiera desentrelazarla como  parte del ripeo. Es debatible si debe desentrelazarse en esta etaba. El  beneficio es que al desentrelazar mientras convierte a MPEG4 ocasiona  una mejor compresión, y luego es más fácil de ver con menos CPU en  monitores de ordenador ya que no es necesario el desentrelazado en  ese momento.</para><para>  Desentrelazar durante la etapa de ripeo es una buena idea dependiendo  del DVD. Si el DVD está hecho desde una película, y tiene 24 fps,  puede desentrelazar durante el ripeo. Si, sin embargo, el original  es un video a 50/60 fps, convertirlo en un video desentrelazado  a 23.976/25 fps puede perder información. Si decide desentrelazar, puede  experimentar con distintos filtros de desentrelazado después. Vea  <ulink url="http://www.wieser-web.de/MPlayer/">http://www.wieser-web.de/MPlayer/</ulink>  para ejemplos. Un buen punto de partida es <option>-vf pp=fd</option>.</para><para>  Si está haciendo las dos cosas, recortando y desentrelazando, desentrelace  <emphasis>antes</emphasis> de recortar. Actualmente, no es necesario  si el desplazamiento de recorte es vertical y múltiplo de 2 pixels. Sin  embargo con algunos otros filtros, como dering, deberá siempre hacer el recorte  lo último, es un buen hábito poner el filtro de recortado el último.</para></sect2><sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-telecine"><title>Inversión de telecine</title><para>  Si está ripeando un DVD PAL, con 25 fps, no necesita pensar en  los fps. Use directamente 25 fps. Los DVDs NTSC por otro lado están  a 29.97 fps (a menudo rondan los 30 fps, pero no tiene por qué).  Si la película fue grabada desde TV, no necesita de nuevo tocar  los fps. Pero si la película fue grabada desde una película, y por  lo tanto a (exactamente) 24 fps, debe ser convertida a 29.97 fps  cuando haga el DVD. Esta conversión donde se añaden 12 campos a  cada 24 marcos de imagen de la película se llama telecine. Para más  información acerca de telecine, vea una  <ulink url="http://www.google.com/search?q=telecine+field+23.976">  búsqueda en Google de &quot;telecine field 23.976&quot;</ulink>.</para><para>  En caso de que tenga un DVD telecine, puede que quiera hacer inversión  del telecine, lo que significa convertir la película a 23.976 fps  (29.97*4/5). De otro modo las panorámicas de cámara irán a trompicones  y muy mal. Puede usar <option>-ofps 23.976</option> para ello. Cualquier  cosas que esté en películas y necesite telecine inverso, no se  mostrará en TV.</para></sect2><sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-scaling"><title>Escalado y razón de aspecto</title><para>  Para mejor calidad, no escale la película durante el ripeo. El  escalado a tamaño menor obviamente pierde detalle, y el escalado  a mayor tamaño causa artefactos y hace el archivo mayor en tamaño. Los  pixels en las películas DVD no son cuadrados, por eso las películas  en DVD incluyen información acerca de la razón de aspecto correcta. Es  posible almacenar la razón de aspecto en la cabecera del archivo  de salida MPEG4. La mayoría de los reproductores de video ignoran  esta información pero <application>MPlayer</application> la usará.  Si solo va a usar <application>MPlayer</application> para ver el  archivo ripeado, no necesitará escalar la película, solo pase  <option>-lavcopts autoaspect</option> a  <application>MEncoder</application> y las cosas funcionarán  bien automágicamente. Si debe escalar la película, tenga  cuidado con el tamaño dado especialmente si está recortándola.</para></sect2><sect2 id="menc-feat-dvd-mpeg4-summary"><title>Sumando todo esto</title><para>  Con todo lo mencionado más arriba en mente, se puede usar una órden  de codificación como la siguiente  <screen>mencoder dvd://1 -aid 128 -oac copy -ovc lavc -lavcopts vcodec=mpeg4:vqscale=3:vhq:v4mv:trell:autoaspect \  -ofps 23.976 -vf crop=720:364:0:56 -o Harry_Potter_2.avi  </screen>  Aquí <option>dvd://1</option> indica el título de DVD a ripear.  La opción <option>-aid 128</option> indica el uso de la pista 128,  y <option>-oac copy</option> para copiarla como está. Puede usar  <application>MPlayer</application> para encontrar los valores  correctos para las opciones.</para><para>  Las opciones <option>vhq:v4mv:trell</option> para  <option>-lavcopts</option> mejoran la calidad frente a la tasa de bits, pero  hacen que la codificacion dure más. Especialmente <option>trell</option>  ralentiza la codificación pero incrementa la calidad visiblemente. Si quiere  desentrelazar, añada un filtro <option>pp</option> a <option>-vf</option>,  por ejemplo <option>-vf pp=fd,crop=720:364:0:56</option> (en ese orden).  Si no necesita invertir el telecine, quite <option>-ofps 23.976</option>.</para></sect2></sect1><sect1 id="menc-feat-telecine"><title>Cómo tratar con telecine y entrelazado con DVDs NTSC</title><formalpara><title>Introducción</title><para>  Le sugiero que visite esta página si no entiende mucho lo que está  escrito en este documento:  <ulink url="http://www.divx.com/support/guides/guide.php?gid=10">http://www.divx.com/support/guides/guide.php?gid=10</ulink>  Esta URL enlaza a una descripción de lo que es telecine inteligible y  razonablemente comprensible.</para></formalpara><para>  Por razones técnicas pertinentes a las limitaciones de reciente  hardware de televisión, todos los videos que están pensados para ser  reproducidos en una televisión NTSC deben tener 59.94 campos por segundo.  Las películas hechas-para-TV y los espectáculos son grabados  directamente a 24 o 23.976 marcos por segundo. Cuando una película  para cine DVD es masterizada, el video es entonces convertido para la  televisión usando un proceso llamado telecine.</para><para>  En un DVD, el video nunca se almacena como 59.94 campos por segundo.  Para video que es originalmente a 59.94, cada par de campos es  combinado para formar un marco de imagen, resultando en 29.97 marcos  por segundo. Los reproductores de DVD por hardware entonces leen un  indicador embebido en el flujo de video para determinar si son las  líneas pares o las impares las que deben formar el primer campo.</para><para>  Normalmente, 23.976 marcos de imagen por segundo se mantienen así  cuando son codificados en un DVD, y el reproductor de DVD debe  realizar el telecine sobre la marcha. Algunas veces, sin embargo,  el video es pasado por el proceso de telecine <emphasis>antes</emphasis>  de ser almacenado en el DVD; incluso aunque tenga originalmente  23.976 marcos de imagen por segundo, se hace que tenga 59.94 campos  por segundo, y es almacenado en disco como 29.97 marcos de imagen  por segundo.</para><para>  Cuando se observan como marcos individuales formados por 59.94 campos  por segundo de video, telecine o viceversa, el entrelazado es claramente  visible en cuanto hay movimiento, porque un campo (digamos, las líneas  numeradas pares) representa un momento en el tiempo 1/59.94 de un  segundo después de otro. Al reproducir video entrelazado en un  ordenador se ve mal porque el monitor tiene una resolución mayor  y porque el video es mostrado marco-tras-marco en lugar de  campo-tras-campo.</para><para>Notas:</para><itemizedlist><listitem><para>  Esta sección solo se aplica a DVDs NTSC, y no a PAL.  </para></listitem><listitem><para>  El ejemplo <application>MEncoder</application> que hay a lo largo del  documento <emphasis role="bold">no</emphasis> está comprendido para  uso normal. Símplemente tiene lo mínimo requerido para codificar la  categoría de video pertinente. Cómo hacer ripeados de DVD buenos o  ajuste fino de <systemitem class="library">libavcodec</systemitem>  para máxima calidad no es el objetivo de este documento.  </para></listitem><listitem><para>  Hay un montón de notas a pie de página específicas en esta guia, enlazadas  como esto:  <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[1]</link>  </para></listitem></itemizedlist><sect2 id="menc-feat-telecine-ident"><title>Cómo decir el tipo de video que tiene</title><sect3 id="menc-feat-telecine-ident-progressive"><title>Progresivo</title><para>  Video progresivo fue grabado originalmente a 23.976 fps, y almacenado  en el DVD sin alteración.</para><para>  Cuando reproduce un DVD progresivo en <application>MPlayer</application>,  <application>MPlayer</application> mostrará la siguiente línea tan pronto  como comience la película:  <screen> demux_mpg: 24fps progressive NTSC content detected, switching framerate.</screen>  Desde este punto de vista, demux_mpg nunca debe decir que encuentra  &quot;contenido a 30fps NTSC.&quot;</para><para>  Cuando vea video progresivo, nunca debe ver ningún entrelazado. Tenga  cuidado, sin embargo, porque algunas veces hay un poco de telecine  mezclado, donde no se lo espera. He encontrado DVDs de espectáculos de  TV que tienen un segundo de telecine en cada cambio de escena, o  en lugares aleatorios incluso. Una vez vi un DVD que tenía el primer  campo progresivo, y el segundo campo era telecine. Si quiere  <emphasis>realmente</emphasis> saberlo, puede escanear la película  entera:  <screen>mplayer dvd://1 -nosound -vo null -benchmark</screen>  Usando <option>-benchmark</option> hace que  <application>MPlayer</application> reproduzca la película tan rápido  como pueda; tenga en cuenta, dependiendo de su hardware, puede tardar  bastante. Cada vez que demux_mpg informa de un cambio de tasa de bits,  la línea inmediatamente por encima le dirá el tiempo en el que el  cambio ha ocurrido.</para><para>  Algunas veces el video progresivo es referido como &quot;soft-telecine&quot;  porque está pensado para ser procesado en telecine por el reproductor de DVD.</para></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-ident-telecined"><title>Telecine</title><para>  Video con telecine fue grabado originalmente a 23.976 fps, pero fue  pasado por proceso de telecine <emphasis>antes</emphasis> de ser  escrito en el DVD.</para><para>  <application>MPlayer</application> no (nunca) informa de cambios  en la tasa de bits cuando reproduce video con telecine.</para><para>  Al ver video con telecine, verá artefactos de entrelazado, que parecen  &quot;parpadear&quot;: repetidamente aparecen y desaparecen.  Puede verlo de cerca con  <orderedlist>  <listitem>    <screen>mplayer dvd://1 -speed 0.1</screen>    </listitem>  <listitem><para>    Busque una parte con movimiento.    </para></listitem>  <listitem><para>    Localice un patrón de búsqueda-entrelazada y búsqueda-progresiva    en marcos de imagen. Si el patrón que ve es PPPII,PPPII,PPPII,...    entonces el video es con telecine. Si ve algún otro patrón, entonces    el video puede que esté con telecine usando algún método no estándar    y <application>MEncoder</application> no puede convertirlo sin pérdidas    en progresivo. Si no ve ningún patrón, entonces lo más seguro es que    sea entrelazado.    </para></listitem>  </orderedlist></para><para>  Algunas veces el video telecine es referido como &quot;hard-telecine&quot;.</para></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-ident-interlaced"><title>Entrelazado</title><para>  El video entrelazado fue originalmente grabado a 59.94 campos por segundo,  y almacenado en el DVD como 29.97 marcos por segundo. El entreñazado  es el resultado de combinar pares de campos en marcos, porque en cada  marco de imagen, cada campo ocupa 1/59.94 segundos.</para><para>  Como en el video en telecine, <application>MPlayer</application> nunca  debe informar de ningún cambio en la tasa de bits mientras reproduce  contenido entrelazado.</para><para>  Cuando ve video entrelazado de cerca con <option>-speed 0.1</option>,  puede ver que cada marco simple es entrelazado.</para></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-ident-mixedpt"><title>Mezcla progresiva y telecine</title><para>  Todo video &quot;mezcla progresivo y telecine&quot; originalmente es a  23.976 marcos por segundo, pero algunas partes de él terminan siendo en  telecine.</para><para>  Cuando <application>MPlayer</application> reproduce esta categoria,  (a menudo de forma repetida) cambia entre &quot;30fps NTSC&quot; y  &quot;24fps progresivo NTSC&quot;. Consulte la parte de abajo de  la salida de <application>MPlayer</application> para ver estos  mensajes.</para><para>  Deberá consultar las secciones de &quot;30fps NTSC&quot; para  asegurarse de que es telecine, y no simplemente entrelazado.</para></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-ident-mixedpi"><title>Mezcla de progresivo y entrelazado</title><para>  En el contenido &quot;mezcla de progresivo y entrelazado&quot;, el  video progresivo y entrelazado se colocan juntos.</para><para>  Esta categoría es similar a &quot;mezcla progresivo y telecine&quot;,  hasta que examine las secciones de 30fps y vea que no tiene el patrón  de telecine.</para></sect3></sect2><sect2 id="menc-feat-telecine-encode"><title>Cómo codificar cada categoría</title><para>  Como dije antes al principio, las líneas de ejemplo de  <application>MEncoder</application> de más abajo <emphasis role="bold">no</emphasis>  son para ser usadas; solo son para demostrar los parámetros mínimos para codificar  en cada categoría.</para><sect3 id="menc-feat-telecine-encode-progressive"><title>Progresivo</title><para>  El video progresivo no requiere un filtrado especial para codificarlo. El  único parámetro que seguramente necesita usar es <option>-ofps 23.976</option>.  Si no lo hace, <application>MEncoder</application> intentará codificar a  29.97 fps y marcos duplicados.</para><para>  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -ovc lavc -ofps 23.976</screen></para></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-encode-telecined"><title>Telecine</title><para>  Telecine puede ser invertido para obtener el contenido 23.976 original,  usando un proceso llamado telecine-inverso.  <application>MPlayer</application> contiene dos filtros para  conseguir esto: <option>detc</option> y <option>ivtc</option>. Puede leer  la página de manual para ver las diferencias, pero para DVDs nunca he tenido  problemas con <option>ivtc</option>. Note que  <emphasis role="bold">siempre</emphasis> deberá hacer telecine-inverso  antes de cualquier reescalado; a menos que realmente sepa lo que está haciendo,  telecine-inverso antes de recortar también  <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[1]</link>. De nuevo,  necesitará <option>-ofps 23.976</option> también.</para><para>  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf ivtc=1 -ovc lavc -ofps 23.976</screen></para></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-encode-interlaced"><title>Entrelazado</title><para>  Para la mayor parte de los casos prácticos no es posible obtener un  video progresivo completo de un contenido entrelazado. La única manera  de hacerlo sin perder la mitad de la resolución vertical es doblar la  tasa de imágenes por segundo e intentar &quot;adivinar&quot; como se  obtienen las correspondientes líneas para cada campo (esto ocasiona  problemas - vea el método 3).</para><orderedlist><listitem><para>  Codifique el video en formato entrelazado. Normalmente, el entrelazado  permite al codificador comprimir bien, pero  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> tiene dos  parámetros específicos para jugar con video entrelazado un poco mejor:  <option> ildct</option> y <option>ilme</option>. Además, es  altamente recomendable usar <option>mbd=2</option>  <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[2] </link> porque codifica  los macrobloques como no entrelazados en lugares donde no hay movimiento.  Note que <option>-ofps</option> NO es necesario aquí.  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -ovc lavc -lavcopts ildct:ilme:mbd=2</screen>  </para></listitem><listitem><para>  Use un filtro de desentrelazado antes de codificar. Hay varios  filtros disponibles para elegir, cada uno con sus ventajas y sus  desventajas. Consulte <option>mplayer -pphelp</option> para ver  qué hay disponible (grep &quot;deint&quot;), y busque en las  <ulink url="http://www.mplayerhq.hu/design7/mailing_lists-es.html">  listas de correo <application>MPlayer</application></ulink> para encontrar  discusiones acerca de varios filtros. De nuevo, la tasa de bits por segundo  no cambia, nada de <option>-ofps</option>. Además, el desentrelazado debe  hacerse después del recortado <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">  [1]</link> y antes del escalado.  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf pp=lb -ovc lavc</screen>  </para></listitem><listitem><para>  Desafortunadamente, esta opción tiene fallos con  <application>MEncoder</application>; funcionará bien con  <application>MEncoder G2</application>, pero todavía no está disponible.  Puede experimentar cuelgues del sistema. De todos modos, el propósito  de <option>-vf tfields</option> es crear una tasa de bits completa por  campo, que haga que la tasa completa sea de 59.94. La ventaja de esta  aproximación es que no hay pérdida de datos; sin embargo, como cada marco  viene solo con un campo, las líneas que faltan tienen que se interpoladas  de alguna manera. No hay buenos métodos para generar estos datos  que faltan, y el resultado será un poco similar al que se obtiene cuando  se usan algunos filtros de desentrelazado. La generación de las líneas  que faltan crean otros problemas, símplemente porque se dobla la cantidad  de datos. Por eso, tasas de bits más altas para la codificación son  requeridas para mantener la calidad, y se usa más potencia de CPU para  la codificación y la decodificación. tfields tiene varias opciones  distintas para crear las líneas que faltan en cada marco. Si usa  este método, refiérase al manual, y elija la opción que mejor se ajuste  para su material. Note que cuando use <option>tfields</option>  <emphasis role="bold">tiene que</emphasis> especificar <option>-fps</option>  y <option>-ofps</option> para doblar la tasa de bits de su fuente  original.  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf tfields=2 -ovc lavc -fps 59.94 -ofps 59.94</screen>  </para></listitem><listitem><para>  Si planea subescalar dramáticamente, puede codificar solo uno de los  dos campos. Por supuesto, perderá la mitad de la resolución vertical,  pero si planea subescalar a al menos 1/2 del original, la pérdida no  importa mucho. El resultado será un archivo progresivo de 29.97 marcos  por segundo. El procedimiento es usar <option>-vf field</option>, entonces  recortar <link linkend="menc-feat-telecine-footnotes">[1]</link> y  escalar apropiadamente. Recuerde que tiene que ajustar la escala para  compensar la resolución vertical que está siendo perdida.  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf field=0 -ovc lavc</screen>  </para></listitem></orderedlist></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-encode-mixedpt"><title>Mezcla de progresivo y telecine</title><para>  Para mezclar video progresivo y telecine en un video completamente  progresivo, las partes en telecine tienen que pasar por el proceso  de telecine-inverso. Hay dos filtros que realizan esto nativamente, pero  una solución mejor casi siempre es usar dos filtros conjuntamente  (lea más adelante para más detalles).</para><itemizedlist><listitem><para>  Actualmente el método más fiable para tratar este tipo de video  es, en lugar de hacer telecine-inverso con las partes en telecine,  pasar a telecine las partes que no lo son y luego hacer telecine-inverso  del video completo. ¿Suena confuso? softpulldown es un filtro que  hadce que el video se haga completamente en telecine. Si se sigue  softpulldown con alguno de entre <option>detc</option> o  <option>ivtc</option>, el resultado final será completamente progresivo.  El recortado y el escalado debe hacerse después de las operaciones de  telecine-inverso, y <option>-ofps 23.976</option> es necesario.  <screen>mencoder dvd://1 -nosound -vf softpulldown,ivtc=1 -ovc lavc -ofps 23.976</screen>  </para>  </listitem><listitem><para>  <option>-vf pullup</option> está diseñado para hacer telecine-inverso  con material en telecine mientras que deja el video progresivo como  datos aislados. Pullup no funciona muy bien con el  <application>MEncoder</application> actual, realmente está hecho  para ser usado con <application>MEncoder G2</application> (cuando esté  listo). Funciona bien sin <option>-ofps</option>, pero  <option>-ofps</option> se necesita para prevenir salida con saltos.  Con <option>-ofps</option>, algunas veces falla. Los problemas vienen  de mantener la sincronización entre el audio y el video: elimina  marcos antes de enviarlos a la cadena de filtros, en lugar de después.  Como resultado, <option>pullup</option> algunas veces pierde los  datos que necesita.  </para>  <para>  Si <application>MEncoder</application> descarta demasiados marcos de  imagen en una fila, se carga los buffers <option>pullup</option> y  causa el fallo del programa.  </para>  <para>  Incluso si <application>MEncoder</application> solo descarta un marco,  <option>pullup</option> sigue sin verse bien, y puede resultar en  una secuencia incorrecta de marcos de imagen. Incluso si no causa  un fallo del sistema, <option>pullup</option> es capaz de hacer decisión  de correcciones sobre como reensamblar los marcos progresivos, y  hacer coincidir campos juntos de manera incorrecta o descargar  algunos campos para compensar.  </para>  </listitem><listitem><para>  Recientemente he usado <option>-vf filmdint</option> yo mismo, pero  esto es lo que dice D Richard Felker III:  <blockquote><para>Está bien, pero IMO (en mi opinión) intenta    densentrelazar en lugar de hacer inversión del telecine    demasiado a menudo (muy similar a los reproductores de sobremesa    de DVD y TVs progresivas) que causan parpadeos que afean y    otros artefactos. Si está haciendo uso de esto, necesita por lo    menos perder algún tiempo haciendo un ajuste fino de las opciones    y viendo la salida para asegurarse de que no está haciendolo mal.    </para></blockquote>  </para></listitem></itemizedlist></sect3><sect3 id="menc-feat-telecine-encode-mixedpi"><title>Mezcla de progresivo y entrelazado</title><para>  Hay dos opciones para tratar esta categoría, cada una con sus  compromisos. Debe decidir si se quiere basar en la duración  o localización de cada tipo.</para><itemizedlist><listitem><para>  Trátelo como progresivo. Las partes entrelazadas parecen entrelazadas,  y algunos campos entrelazados son descartados, resultando en un  poco dispares y con saltos. Puede usar un filtro de postprocesado  si quiere, pero degradará ligeramente las partes progresivas.  </para>  <para>  Definitivamente esta opción no debe ser usada si quiere eventualmente  mostrar el video en un dispositivo entrelazado (con una tarjeta de TV,  por ejemplo). Si tiene marcos entrelazados en un video de 23.976 marcos  por segundo, deben ponerse en telecine junto con los marcos  progresivos. La mitad de los "marcos" entrelazados serán mostrados  en duración de tres campos (3/59.94 segundos), resultando en un  efecto de parpadeo &quot;con salto atrás en el tiempo&quot; lo que hace  que se vea bastante mal. Si quiere intentarlo,  <emphasis role="bold">debe</emphasis> usar un filtro de desentrelazado  como <option>lb</option> o <option>l5</option>.  </para>  <para>  También puede ser una mala idea para una pantalla progresiva.  Descartará pares de campos consecutivos entrelazados, resultando  en una discontinuidad que puede ser más visible que con el segundo  método, el cual muestra algunos marcos progresivos dos veces. El  video entrelazado a 29.97 marcos por segundo ya se ve realmente con  saltitos porque debe ser mostrado a 59.94 campos por segundo, lo que  hace que los marcos duplicados no estén durante mucho tiempo en pantalla.  </para>  <para>  En cualquier caso, es mejor considerar su contenido y cómo quiere  mostrarlo. Si su video es 90% progresivo y no tiene intención de  mostrarlo en una TV, debería usar una aproximación progresiva. Si  es solo la mitad progresivo, probablemente querrá codificarlo como  está si todo está entrelazado.  </para>  </listitem><listitem><para>  Trátelo como entrelazado. Algunas características de las partes  progresivas serán tratadas por duplicado, resultando en una imagen  a saltos. De nuevo, los filtros de desentrelazado pueden degradar  ligeramente las partes progresivas.  </para></listitem></itemizedlist></sect3></sect2><sect2 id="menc-feat-telecine-footnotes"><title>Notas a pie de página</title><orderedlist><listitem><formalpara>  <title>Acerca del recortado:</title>  <para>  Los datos de video de los DVDs son almacenados en un formato llamado  YUV 4:2:0. En video YUV, la luminancia (&quot;brillo&quot;) y la  crominancia (&quot;color&quot;) se almacenan por separado. Debido  a que el ojo humano es menos sensible al color que al brillo, en una  imagen YUV 4:2:0 hay solo un pixel de crominancia por cada cuatro de  luminancia (dos por lado) teniendo el pixel de crominancia común.  Debe recortar YUV progresivo 4:2:0 a resoluciones pares, e incluso usar  desplazamientos pares. Por ejemplo, <option>crop=716:380:2:26</option>  es CORRECTO pero <option>crop=716:380:3:26</option> no lo es.  </para>  </formalpara>  <para>  Cuando esté tratando con YUV 4:2:0 entrelazado, la situación es un  poco más complicada. En lugar de cada cuatro pixels de luminancia en  el <emphasis>marco</emphasis> compartiendo uno de crominancia, cada  cuatro de luminancia en cada <emphasis>campo</emphasis> comparten un  pixel de crominancia. Cuando los campos son entrelazados para formar  un marco, cada scanline es un pixel de alta. Ahora, en lugar de cada  cuatro pixels de luminancia en un cuadrado, hay dos pixels lado-a-lado,  y los otros dos pixels están lado-a-lado dos scanlines más abajo. Los dos  pixels de luminancia en la scanline intermedia son del otro campo, y  por eso comparten un pixel distinto de crominancia con dos pixels de  luminancia dos scanlines más allá. Toda esta confusión hace necesario  tener dimensiones y desplazamientos de recorte vertical en múltiplos  de cuatro. El horizontal puede quedarse igual.  </para>  <para>  Para video en telecine, recomiendo que se recorte después de hacer  la inversión del telecine. Una vez que el video es progresivo solo  necesita recortar con números pares. Si realmente quiere ganar algo  de velocidad más que lo que el primer recortado puede ofrecer, debe  recortar verticalmente en múltiplos de cuatro o bien usar el filtro  de telecine-inverso con los datos apropiados.  </para>  <para>  Para video entrelazado (no telecine), siempre debe recortar  verticalmente por múltiplos de cuatro a menos que use  <option>-vf field</option> antes de recortar.  </para>  </listitem><listitem><formalpara>  <title>Acerca de los parámetros de codificado y la calidad:</title>  <para>  Solo porque yo recomiendo <option>mbd=2</option> aquí no significa que  deba ser usado siempre. Junto con <option>trell</option>,  <option>mbd=2</option> es una de las dos opciones de  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> que pueden  incrementar la calidad, y siempre debe usar al menos estos dos  a menos que la pérdida de velocidad sea prohibitiva (e.g. codificación  en tiempo real). Hay muchas otras opciones para  <systemitem class="library">libavcodec</systemitem> que incrementan  la calidad de la codificación (e incrementa la velocidad de la codificación)  pero eso queda más allá del objeto de este documento.  </para>  </formalpara>  </listitem></orderedlist></sect2></sect1></chapter>